\documentclass[../../exercices_Premiere.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Généralités}

\begin{Exercise}
    
    \Question Citer quatre systèmes d'exploitation différents (pour ordinateur ou appareils mobiles par exemple)
    \Question Parmi ces systèmes d'exploitation, lesquels sont gratuits ?
    \Question Parmi ces systèmes d'exploitation, lesquels sont libres ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Distributions \textit{Linux}}]
    
    Effectuer des recherches sur le net afin de répondre aux questions suivantes :
    \Question Quelle est la différence entre \textit{UNIX} et \textit{Linux} ?
    \Question En quelle année à été la première version de \textit{Linux} ?
    \Question Qui est le créateur de ce système d'exploitation ?
    \Question Que représentent \textit{Debian}, \textit{Ubuntu} et \textit{Linux Mint} par rapport au système d'exploitation \textit{Linux} ?
    \Question Que sont \textit{KDE} et \textit{Gnome} ?
\end{Exercise}

\section{Commandes \texttt{linux}}

On considère dans cette section le système de fichier suivant :

\begin{textcode}
antoine
 |_____Images
 |      |_____anniversaire.jpg
 |      |_____vacances.jpg
 |      |_____vacances2.jpg
 |_____Musique
 |      |_____Bach
 |             |_____Goldberg
 |                    |_____gould1.flac
 |                    |_____gould2.flac
 |                    |_____glenn_gould.jpg
 |_____Travail
        |_____NSI
        |      |_____exo1.py
        |      |_____tp.ipynb
        |_____redaction.odt
 |_____a_faire.txt
 |_____essai.py
 |_____exo_DM.py
 |_____tp_images.ipynb
\end{textcode}

\begin{Exercise}[title={Copie de fichiers}]
    
    On travaille dans le système de fichiers décrit au début de cette section.
    Antoine a ouvert un terminal et obtient l'affichage ci-dessous :

\begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris,breaklines]{shell-session}
antoine@ordi-antoine:~$
\end{minted}

    \Question Dans quel dossier de travail se trouve-t-il ?
    \Question Quelle commande lui permet d'afficher le nom du dossier courant ?

    \ExeText

    Antoine est en réalité dans le dossier \texttt{/home/antoine}.

    \Question Il souhaite se déplacer dans son dossier d'images. Quelle commande doit-il taper ?
    \Question Une fois dans son dossier d'images, il souhaite créer un sous-dossier \texttt{Vacances}. Quelle commande doit-il taper ?
    \Question Une fois le dossier \texttt{Vacances} créé il souhaite y déplacer ses photos de vacances. Quelle commande doit-il taper ?
    \Question Quelle commande taper afin de renommer le fichier \texttt{vacances.jpg} en \texttt{quiberon.jpg} ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Création de fichier}]
    
    On travaille dans le système de fichiers décrit au début de cette section.
    Antoine a ouvert un terminal et obtient l'affichage ci-dessous :

\begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris,breaklines]{shell-session}
antoine@ordi-antoine:~/Travail/NSI$
\end{minted}

    \Question Dans quel dossier de travail se trouve-t-il ?

    \ExeText

    Antoine souhaite créer un dossier \texttt{DM1} et à l'intérieur de ce dossier un fichier \texttt{dm1.py}.

    \Question Quelle commande permet de créer le dossier ?
    \Question une fois dans le dossier \texttt{DM1}, quelle commande permet de créer le fichier ?

    \ExeText

    Antoine saisit la commande ci-dessous :

    \begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris,breaklines]{shell-session}
antoine@ordi-antoine:~/Travail/NSI/DM$echo "#Premier exercice" > dm1.py
    \end{minted}

    \Question Quel effet a cette commande ?

    \ExeText

    Antoine saisit désormais la commande :

    \begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris,breaklines]{shell-session}
antoine@ordi-antoine:~/Travail/NSI/DM$cat dm1.py
    \end{minted}

    \Question Quel affichage obtient-il dans le terminal ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Affichage et recherche de fichiers}]
    
    On travaille dans le système de fichiers décrit au début de cette section.
    Antoine a ouvert un terminal et obtient l'affichage ci-dessous :

\begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris,breaklines]{shell-session}
antoine@ordi-antoine:~/Images$
\end{minted}

    \Question Dans quel dossier de travail se trouve-t-il ?
    \Question il souhaite faire ses exercices de NSI. Quelle(s) commande(s) doit-il saisir afin de se rendre dans le bon dossier ?
    \Question Une fois dans le dossier \texttt{NSI}, quelle commande doit-il saisir afin d'afficher le contenu du fichier \python\ ?
    \Question Le notebook (fichier ayant l'extension \texttt{ipynb}) est assez long à afficher.
    Quelle commande ne permet d'afficher que le début du fichier ? Et que la fin ?
    \Question Quelle commande permet d'afficher le contenu de ce dossier ?
    \Question Quelle commande permet d'afficher le contenu de ce dossier y compris les \textbf{fichiers cachés} ?
    \ExeText
    
    Décidément, Antoine ne trouve pas le fichier sur lequel il a commencé ses exercices.
    Il décide de remonter dans le dossier \texttt{Antoine} puis de chercher tous les fichiers \python\ de son dossier.

    \Question Quelle commande lui permet de remonter dans le dossier \texttt{Antoine} ?
    \Question Quelle commande lui permet de trouver tous les fichiers \python\ dont le nom commence par \texttt{exo} et présents dans ce dossier et ses sous-dossiers ? 
    On pourra utiliser \texttt{locate} et le joker \texttt{*}.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Gestion des dossiers}]
    
    On travaille dans le système de fichiers décrit au début de cette section.
    Antoine a ouvert un terminal et obtient l'affichage ci-dessous :

    \begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris,breaklines]{shell-session}
antoine@ordi-antoine:~Musique/Bach$
    \end{minted}
    
    Il souhaite ajouter un dossier "Concertos".

    \Question Quelle commande doit-il saisir ?
    \ExeText

    Il pense avoir fait une faute de frappe et affiche le contenu de ce dossier :
    \begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris,breaklines]{shell-session}
antoine@ordi-antoine:~Musique/Bach$ls
Consertos     Goldberg
    \end{minted}

    \Question Quelle commande permet de renommer le dossier \texttt{Consertos} en \texttt{Concertos} ?
    \ExeText
    
    Afin de libérer de la place sur son disque dur, il souhaite supprimer l'image \texttt{glenn\_gould.jpg}.

    \Question Sachant qu'il est toujours dans le dossier \texttt{Musique/Bach/Concertos}, quelle(s) commande(s) doit-il saisir afin d'effacer l'image ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Droits d'accès}]
    
    On travaille dans le système de fichiers décrit au début de cette section.
    Antoine a ouvert un terminal et saisit la commande ci-dessous :

    \begin{minted}[resetmargins, tabsize=4, bgcolor=bg_gris,breaklines]{shell-session}
antoine@ordi-antoine:~$ls -l
-rw-r--r--   1 antoine antoine       58 2008-10-18 15:37 a_faire.txt
-rw-r--r--   1 antoine antoine       26 2008-10-18 15:37 essai.py
-rw-r--r--   1 antoine antoine      109 2008-10-18 15:37 exo_DM.py
drwxr-xr-x   6 antoine antoine     4096 2008-10-29 23:09 Images
drwxr-x---   2 antoine antoine     5165 2008-10-22 22:46 Musique
-rw-r--r--   1 antoine antoine     1544 2008-10-18 15:37 tp_images.ipynb
drwx------   1 antoine antoine     1026 2008-09-22 22:30 Travail
    \end{minted}

    \Question Que signifient les lettres \texttt{drwxr-x---} associées au dossier \texttt{Musique} ?

    \ExeText

    Antoine souhaite que tous les utilisateurs de cet ordinateur puissent lire les fichiers disponibles dans le dossier \texttt{Musique}.

    \Question Qui a accès au contenu de ce dossier actuellement ?
    \Question Comment faire en sorte que tous les utilisateurs puisse exécuter les fichiers contenus dans ce dossier ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Installation}]
    
    On travaille dans le système de fichiers décrit au début de cette section.
    
    Un utilisateur souhaite installer le logiciel \texttt{VLC}.

    \Question Quelle commande lui permet de passer super-utilisateur ?
    \Question Une fois super-utilisateur, quelle commande doit-on saisir afin d'installer le logiciel. On pourra utiliser \texttt{apt-get}.   
\end{Exercise}

\end{document}